## 10 nov 2020

La comanda lsblk és per extreure informació de les particions, sistemes de fitxers i punts de muntatge:

```
[professor@localhost ~]$ lsblk 
NAME   MAJ:MIN RM   SIZE RO TYPE MOUNTPOINT
loop0    7:0    0  97.1M  1 loop /var/lib/snapd/snap/core/9993
loop1    7:1    0  17.9M  1 loop /var/lib/snapd/snap/pdftk/9
sda      8:0    0 111.8G  0 disk 
├─sda1   8:1    0   105G  0 part /
└─sda2   8:2    0     5G  0 part [SWAP]
sdb      8:16   0 465.8G  0 disk 
├─sdb1   8:17   0     1K  0 part 
└─sdb5   8:21   0 465.8G  0 part 
sr0     11:0    1  1024M  0 rom  
```

Alias per crear una comanda que mostri columnes interessants d'un disk que m'ofereix la comanda lsblk:

```
[root@localhost ~]# alias lsdisk='lsblk -o NAME,MODEL,FSTYPE,SIZE,TYPE,MOUNTPOINT'
[root@localhost ~]# lsdisk 
NAME   MODEL                     FSTYPE     SIZE TYPE MOUNTPOINT
loop0                            squashfs  97.1M loop /var/lib/snapd/snap/core/9993
loop1                            squashfs  17.9M loop /var/lib/snapd/snap/pdftk/9
sda    Samsung_SSD_850_EVO_120GB          111.8G disk 
├─sda1                           ext4       105G part /
└─sda2                           swap         5G part [SWAP]
sdb    TOSHIBA_DT01ACA050                 465.8G disk 
├─sdb1                                        1K part 
└─sdb5                           ext4     465.8G part 
sr0    HL-DT-ST_DVDRAM_GH24NSC0            1024M rom  
````

# 23 / nov

```

dmidecode -t baseboard-product-name
dmidecode -s baseboard-product-name
dmidecode -s baseboard-manufacturer
dmidecode -t baseboard
lscpu
lspci -nn

lshw -class memory
dmidecode -s system-product-name
dmidecode -s system-product-name
dmidecode -s mother-board
dmidecode -s baseboard-product-name

dmidecode -t system --version
dmidecode -s baseboard-product-name
dmidecode --help
dmidecode -t --help
dmidecode -s --help

dmidecode -t baseboard
dmidecode --type memory 
dmidecode -t memory


tmux a
dmidecode -t
dmidecode -s
dmidecode -t memory
dmidecode -t 16

lspci -nn |grep 0280
lspci -nn |grep 0200


lspci -nn -v -mm 
lspci -nn -v -mm |grep Ethernet 
lspci -nn -v -mm |grep "Ethernet controller"
lspci -nn -v -mm |grep -B 1 "Ethernet controller"
lspci -nn -v -mm |grep -B 1 -A 2 "Ethernet controller"
lspci -nn -v -mm |grep -B 1 -A 8 "Ethernet controller"

lspci -nn -v -mm -k 
ip a
ifconfig
ifconfig |less

lsblk -O |less

lsblk -o MODEL,NAME,SIZE,MOUNTPOINT

smartctl --help

smartctl --all /dev/sdb |less

lshw -class disk -sanitize

dmidecode -s baseboard-product-name

```


# 24 / nov

### Instrucciones para abrir puerto y permitir acceso a un systemrescuecd por ssh

```bash
## definir la política de aceptar todo lo que entra y sale por la red
iptables -P INPUT ACCEPT
iptables -P OUTPUT ACCEPT
## Flush y borrado de las reglas
iptables -F
iptables -X
# poner un password a root
passwd
# cambiar la distribución del teclado
setkmap es
```

Con el Rescue cd podéis:
```
#Arrancar interface gráfica 
startx

#Compartir terminal con otros
# abrir terminal compartida
tmux

# entrar en una terminal compartida (attach session)
tmux a
```

## Parted

```
parted -s /dev/vda mklabel msdos
parted -s /dev/vda mkpart primary 1% 50%
parted -s /dev/vda mkpart primary 50% 60%
parted -s /dev/vda mkpart primary 60% 70%
parted -s /dev/vda mkpart extended 70% 100%
parted -s /dev/vda mkpart logical 70% 75%
```